\chapter{Résultats}

\section{Aimantation des aimants moléculaires}
Avant de nous consacrer à l'étude d'une molécule isolée, nous allons nous attarder un instant sur les mesures obtenues à l'aide de cristaux moléculaires. L'aimantation en fonction du champ magnétique de ces derniers est obtenue à l'aide d'une mesure micro-SQUID. Lorsque l'aimantation d'un aimant moléculaire change, les lignes de champ qu'il génère change également, entraînant une modification de flux auquel le micro-SQUID est sensible. En amenant d'abord l'aimantation à saturation par l'application d'un fort champ magnétique, puis en balayant celui-ci vers une valeur opposée, on peut remonter à l'aimantation en fonction du champ magnétique. La Fig.??? montre une mesure de ce type dans l'un cas d'un cristal de TbPc$_2$ dilué à 10\%. La dilution est obtenue en insérant des molécules de YPc$_2$ de même structure mais non magnétique.

Dans notre expérience, nous n'avons accès qu'à un seul aimant moléculaire. Il nous faut donc utiliser l'hypothèse ergodique à savoir : mesurer un assemblé de N molécules est équivalent à mesurer $N$ fois la même molécule. Pour le reste, la technique de mesure est identique. L'aimantation est amenée à saturation, ce qui revient, dans notre cas, à appliquer un champ magnétique suffisamment grand pour que l'aimantation de la molécule se retourne. Le champ magnétique est ensuite balayé et la position en champ magnétique du retournement de l'aimantation est relevée. Ce cycle est effectué $N$ fois afin de pouvoir constituer une statistique. Dans nos expérience, $N$ à pris des valeur entre 1000 et 22000 selon les cas. L'aimantation est ensuite reconstitué. Pour cela on note $\mathscr{N}(B)$ le nombre de molécules s'étant retournées avant le champ magnétique $B$ et on attribue le moment magnétique $\frac{M_s}{N}$ à chaque molécule, $M_s$ étant l'aimantation de saturation et $N$ le nombre total de mesures. L'aimantation en fonction du champ magnétique prend alors la forme suivante :
\begin{eqnarray}
M(H) =\pm \frac{M_s}{N}(2\mathscr{N}(B) -1)\nonumber
\end{eqnarray}

Le signe est déterminé par celui du champ magnétique du champ de saturation initial : positif pou un champ de saturation est négatif; négatif pour un champ de saturation positif. Pour une comparaison plus aisée avec les mesure micro-SQUID, on peut ré-exprimer la formule précédente comme suit :
\begin{eqnarray}
\frac{M}{M_s}(H) =\pm \frac{1}{N} (2\mathscr{N}(B) -1)
\end{eqnarray}

Le résultat obtenue pour un champ de saturation de $\pm 400 \, mT$, une vitesse de balyage de $50\,mT.s^{-1}$ et pour $N$ mesures, est présentée dans la Fig??.

Afin de faciliter la comparaison des deux mesures, j'ai choisi de diviser la mesure en trois zone : champ faible pour $|B|< 100\,mT$, champ moyen pour $100\,mT<|B|< 200\,mT$ et champ fort pour $|B| > 200\,mT$.

A faible champ, la structure en marche caractéristique du phénomène de QTM est clairement  dans les deux mesures comme le montre la Fig?? et l'agrandissement dans la Fig??. Une différence notable réside cependant dans le nombre de marches observées. Alors que dans nos mesures, seulement 4 marches sont présentes~(conformément aux prédictions théoriques), le mesure obtenues à l'aide d'un cristal moléculaire montre de nombreuses marches supplémentaires. Ces dernières sont très certainement induites par des interactions entre les différents centres magnétique du cristal, et ce, malgré la dilution à 10\%.

A champ moyen, les deux mesures diffèrent largement. Dans le cas des mesures micro-SQUID, le retournement de l'aimantation est continue et les marches observés à faible champ sont totalement absentes. Dans cette zone, le retournement est induit par le bain de phonon et non par un phénomène de QTM. Dans le cas de l'aimant moléculaire isolé, une deuxième série de quatre marches similaires à celles obtenues dans le cas du QTM. Nous montrerons dans la suite que celles-ci sont d\^u à un couplage entre l'aimant moléculaire et un deuxième système magnétique. De plus, le couplage avec le bain de phonons, présent dans le cas d'un cristal moléculaire, n'est pas présent. Ceci peut s'expliquer par la petit taille du système ne permettant pas la présence de phonons aux énergies correspondantes au champ magnétique de la zone de champ moyen.

A champ fort là encore, les différences sont notables : retournement assisté par le bain de phonons dans le cas du cristal moléculaire; presence  de marches supperposé à un retournement continue dans le cas de notre système. Ne disposant pas, pour le moment, de modèle expliquant ces caractéristiques, nous ne nous attarderons pas sur cette dernière partie du cycle d’hystérésis et nous de développerons une analyse détaillée que des zones champ faible et champ moyen.

\section{Temps de relaxation du spin nucléaire}
Le spin nucléaire, du fait de son couplage relativement faible à l'environement, possède généralement un temps de vie élevé. Afin de pouvoir vérifier cette propriété, il nous faut pouvoir mesurer l'évolution des états du spin nucléaire en fonction du temps. Nous avons choisi pour cela une technique simple consistant à mesurer l'état du spin nucléaire lors de deux mesures, en faisant varier le temps séparant ces dernières. Du fait de l'aspect chronophage de nos mesures, nous avons choisi cinq temps d'attente différents : $0,5,10,20$ et $50$ secondes. Pour chacune de ces valeurs, $22000$ balayges ont été effectués afin d'obtenir une statistique significative.

Pour représenter cette évolution, une représentation à l'aide d'un histogramme à deux dimensions a été choisie. Le champ de retournement de la première mesure est repéré en abscisse et celui mesuré lors de la seconde mesure est représentée en ordonnée. Dans une telle représentation, les éléments diagonaux rendent compte d'un état de spin nucléaire qui ne change pas entre les deux mesures. Les éléments hors-diagonaux représente quant à eux las cas où l'état de spin nucléaire varie de $\Delta m_z^I = \pm 1,2,3$ où $m_z^I$ est la projection du moment angulaire du spin nucléaire sur l'axe $z$. La Fig?? présente une telle mesure pour un temps d'attente nul. Pour faciliter la lecture, l'histogramme des champs de retournement de la première et deuxième mesures a été ajouté.

La Fig?? montre l'évolution de l'histogramme en fonction du temps d'attente entre les deux mesures. Les éléments diagonaux dominent jusqu'à un temps d'attente de $20$ secondes, prouvant que le spin nucléaire demeure majoritairement inchangé sur ce laps de temps. En revanche, pour un temps d'attente de $50$ secondes, on constate que les éléments diagonaux ne sont plus prépondérant et donc l'état de spin nucléaire à changé entre les deux mesures. De plus, l'état de spin $|-3/2 \rangle$ domine largement les autres états. Cela traduit la tendance du système à évoluer vers l'équilibre thermodynamique lorsque le temps d'attente devient trop élevé. Nus reviendrons sur ce dernier point dans la suite.

\section{Perturbations induites par la mesure}
De m\^eme que nous pouvons étudier l'influence du temps d'attente sur le spin nucléaire, il peut \^etre intéressant d'évaluer l'influence de la mesure sur l'état de spin nucléaire. Pour cela, nous avons choisi d'utiliser la méthode présenté précédemment, en observant non plus le temps d'attente mais le nombre de mesures entre les deux mesures de référence. Nous avons utilisé les donnée collecté sur 22000 balayages (11000 trace et autant de retrace) effectué sans temps d'attente.

La Fig?? présente cette évolution pour deux mesures consécutive (a), séparé par deux mesures (b), par quatre mesures (c) et par huit mesures (d). On constate qu'après 4 mesures, les éléments diagonaux domine toujours, pour ne s'atténuer qu'au bout de 8 mesures. Il est important de noté que chaque mesure est, en moyenne, séparée de 4 secondes, et donc, dans le cas de 8 mesures, cela correspond à un temps totale de plus de 30 secondes. Aux vues des résultats présentés dans la section précédente, on peut attribuer cette diminution de corrélation dans l'état du spin nucléaire au processus de relaxation interne au système. 

La méthode de mesure de l'état de spin nucléaire par l'intermédiaire du QTM se révèle donc peu invasive, ce qui permet d'étudier les propriétés du système en négligeant son influence sur ce dernier.
